殮房主任：靈異事件都係笑話

2018年08月27日

殮房主任：靈異事件都係笑話

殮房「雪櫃」分門別類擺放胎盤及殘肢。

電梯門徐徐打開，來到置於瑪麗醫院臨床病理大樓地下的舊殮房。不同於記者想像中的陰風陣陣，殮房燈火通明，淡粉紅色的外牆更添溫暖柔和之感。前殮房主任黎華佳熟練的拉開俗稱「雪櫃」的遺體貯存櫃，裏面空空如也──這不是鬼故，只是往生者伴隨瑪麗重建工程而搬家了。

儘管舊殮房早於今年年初四停用，並於隔日遷到新址，但傳聞至今仍不脛而走。「咿──轟！」電梯每每從舊殮房下降到運送遺體上靈車的LG層，都會發出像電鋸輾碎頭骨的聲音，不少瑪麗醫生都不寒而慄。月黑風高之夜，不少人目睹過電梯不停上落、或電梯門無故打開，裏面卻空無一人……故此歷代港大醫科生和瑪麗員工都有個約定俗成的習慣：來到臨床病理大樓，寧走幾層樓梯，千萬不要坐電梯。

自1973年成為瑪麗殮房主任的黎華佳在舊殮房度過了35個年頭，一切魑魅魍魎對他來說都是笑話一則。「都係人為嚇親你㗎箒，咁多年都完全冇靈異事件。」

滿頭白髮的前臨床生化學部門經理李文春想當年也忍俊不禁：「有時我早更好得閒，着住白袍同拖鞋喺殮房走來走去。有人行過見到白影一閃，第日就有人燒豬還神，我諗都係畀我食！」儘管膽識過人，黎華佳坦言起初「臨危受命」也戰戰兢兢。本來在西營盤從事病理科文職的他，當時眼見有升職機會，決定擺脫形而上的心理恐懼，加入瑪麗殮房。

作為殮房主任，黎華佳負責管理殮房運作和與家屬領取遺體，屍體解剖工作則交由四個殮房助理負責。遇到死因不明的屍體，殮房助理就要「劏屍」取出器官，甚至用電鋸鋸開頭骨，交由病理科醫生取樣檢驗。之後助理再把屍體縫合，盡量還原其外觀，最後把屍體放回「雪櫃」。

然而，黎華佳亦曾親自落場解剖屍體。當年殮房助理因爭取加薪而罷工，其時屍體、醫生和死者家屬又已在場，穿起膠圍裙、面罩和白靴的黎華佳只能硬着頭皮，憑着日常觀察和病理科醫生的指導開始動刀，這也成了他35年來的唯一一刀。

「屍體一劏開，陣血腥味就攻出嚟，好臭，惟有忍住囉。」多年來接觸過無數遺體的黎華佳亦曾被一些屍體的外觀嚇到：「有死者遇到交通意外，成條柱插落面，冇咗成忽肉，個樣真係肉酸到我都嚇咗跳！」由於殮房工作不討好，殮房助理難以聘請，像黎華佳一樣守住殮房30載的並不多，他亦成了瑪麗殮房變遷最重要的見證人之一。

他記得以前瑪麗殮房只有40格「雪櫃」，面積遠不及現在的191格。每逢聖誕、新年等節日，不少患有心臟病或氣管疾病的人受不了寒冷天氣，就會病發過身。
伴隨過無數人的最後一程，今天黎華佳亦要送別瑪麗臨床病理大樓。70歲的他彷彿並無依戀：「好多嘢都舊，呢到抽氣系統又唔好，易有細菌傳染。所以𠵱家要拆都唔會覺得可惜，係要改變啦。」

上一則
上一則
瑪麗重建「老夥伴」 樓去人情在

下一則
下一則
醫療攝影師 難忘大樓外日落

專業出黎講你知無鬼

滿頭白髮的前臨床生化學部門經理李文春想當年也忍俊不禁：「有時我早更好得閒，着住白袍同拖鞋喺殮房走來走去。有人行過見到白影一閃，第日就有人燒豬還神，我諗都係畀我食！」

日日係果度，身體應該好大陣屍臭味

辛苦工

呢份工人工高唔高